\chapter{Web Libero, Censura cinese e Contromisure [ATOK - 0.8]}\marginpar{atrent: non molto incisivo, collegamenti con arcobaleno appiccicati e non troppo calzanti...}
%\todo{TOEDIT
%	poca biblio (nota che vale per tutto l'elaborato)
%	dire qualcosa su solid? architettura, promesse tecnologiche, ecc.
%	collegamenti con livelli arcobaleno? pietrovoltolini: aggiornato
%}



\section{Introduzione}

 “Se noi non riusciamo a difendere la libertà del web aperto, rischiamo una distopia digitale di disuguaglianza radicale e abuso dei diritti. Dobbiamo agire ora.” \cite{ContrattoWebTBL}.
Con questa frase Tim Berners-Lee, il padre del World Wide Web, ha esordito su Twitter nel novembre del 2019 lanciando il suo contratto di 9 punti per il Web aperto, per far capire come si stanno evolvendo i fatti. La sua idea originale di Web senza nessun tipo di controllo o censura sta diventando sempre di più un’utopia.
In questo programma i primi tre punti, su cui ci soffermeremo, sono legati al controllo e alla legislazione che ogni governo del mondo dovrebbe avere quando si parla di Internet. In particolare, riguardano: la garanzia che ogni soggetto possa connettersi alla rete, permettere sempre e comunque l’accesso ad ogni singola risorsa senza porre la benché minima censura e rispettare il diritto di privacy e l’anonimato di ogni utente. A oggi possiamo dire che ogni Stato rispetti questi principi? Sfortunatamente la risposta è no.
Ci sarebbero svariati casi di studio che rendono queste idee solo delle semplici frasi scritte su un foglio di carta, ma a mio parere quello più eclatante e che merita un approfondimento maggiore, riguarda la censura dei dati da parte del governo cinese.

\section{“The Great Firewall: La nuova Grande Muraglia”}
Come tutti sanno, la Cina è una delle nazioni con la maggiore crescita economica a livello mondiale. Moltissimi dei prodotti informatici che ognuno di noi possiede hanno a che fare in un modo o nell’altro con il gigante cinese, rendendolo di fatto leader nel settore della tecnologia.
Storicamente la Cina è sempre stata un paese isolato, anche grazie alla presenza della Grande Muraglia che creava un confine invalicabile tra il mondo esterno e quello interno. Seppur siano passati diversi secoli dai feroci combattimenti tra impero cinese e invasori, ancora oggi esiste una barriera che separa questo paese dal resto del mondo. 
Questo muro di cui stiamo parlando, che crea un isolamento al pari di quello della Grande Muraglia, non è fatto di mattoni o pietre ma al contrario, è invisibile e non può essere percepito da nessuno. Molti lo conoscono con il termine ironico usato dalla rivista Wired: “Great Firewall”, un progetto di censura e di sorveglianza chiamato “Golden Shield Project”, che blocca i dati potenzialmente sfavorevoli provenienti dagli altri paesi, ed è gestito dal Ministero della Pubblica Sicurezza della Repubblica Popolare Cinese. 
Sin dal 1994, data di diffusione di Internet nel paese, il governo ha sempre visto questa rete come strumento per rilanciare il settore economico e allo stesso tempo come mezzo di circolazione di idee che mettano in un dubbio l’autorità del regime. Basta pensare che gli articoli 4-6 del GSP sanciscono che “Gli individui non sono autorizzati a utilizzare Internet per: danneggiare la sicurezza nazionale; rivelare segreti di Stato; o ferire gli interessi dello Stato o della società. Agli utenti è proibito utilizzare Internet per creare, replicare, recuperare, o trasmettere informazioni che incitino la resistenza alla Costituzione della RPC, leggi o regolamenti amministrativi; promuovere il rovesciamento del governo o sistema socialista; minare l’unificazione nazionale; distorcere la verità, diffondere voci, o distrugge l'ordine sociale; o fornire materiale sessualmente suggestivo o incoraggiare il gioco d'azzardo, violenza, o omicidio. Agli utenti è vietato impegnarsi in attività che danneggiano la sicurezza delle reti informatiche e di utilizzare le reti o modificare le risorse di rete senza approvazione preventiva”.\cite{SitiCensurati}
Questo grande muro innalzato per proteggere l’autorità e supremazia del Partito Comunista, ha una doppia funzione: blocca il traffico in entrata di indirizzi IP stranieri, e limita il traffico dei dati e l’accesso ai contenuti dei dispositivi che si trovano all’interno della rete. Il sistema è composto da firewall e server proxy per bloccare le richieste in ingresso, e dall’interno effettua dei DNS cache poisoning per reindirizzare il traffico verso dei web-server specifici. Per minimizzare ulteriormente il traffico dall’esterno e indebolire quei siti target considerati scomodi, il GSP ha introdotto una componente chiamata Great Cannon. Questa componente è un sistema che sfrutta tutto il traffico proveniente da indirizzi IP internazionali ridirigendoli attraverso un attacco DDos verso i siti target, data la grande quantità di richieste che gli arriva in ingresso.
La lista dei principali siti che vengono censurati, perché ritenuti scomodi è la seguente \cite{SitiCensurati}:
\begin{itemize}
\item	Siti web appartenenti a gruppi "fuorilegge" o soppressi, come attivisti pro-democrazia e Falun Gong
\item   Fonti di notizie che spesso trattano argomenti considerati diffamatori verso la Cina, come la brutalità della polizia, la protesta di piazza Tienanmen del 1989, la libertà di parola, la democrazia  e siti Marxisti.[30]
\item	Siti relativi al governo di Taiwan.
\item	I siti web con contenuti religiosi.
\item	Siti web che contengano qualsiasi cosa le autorità cinesi ritengano oscenità 
\item	Siti web in relazione ad attività criminali.
\item	Siti collegati con il Dalai Lama, suoi insegnamenti o il movimento di indipendenza del Tibet
\item	Siti web considerati sovversivi
\end{itemize}
\section{Metodi di elusione della censura}
Dato che molti cinesi non sono favorevoli a un controllo così esagerato da parte del governo, sono stati sviluppati strumenti che permettono di aggirare The Great Wall, connettendosi  alla rete globale. Due tra i metodi più conosciuti sono TorBrowser e le VPN.
Tor è un sistema di comunicazione open source basato sul protocollo di onion routing, che consente una navigazione anonima rendendo quindi difficile il tracciamento delle attività online effettuate dagli utenti. Le proprietà che lo contraddistinguono sono: la riservatezza dell’utente, la confidenzialità dei dati, e la portabilità su diversi device.
Questo browser è basato sul concetto di anonimato, ossia: la rete è composta da una serie di router che consentono un migliore smistamento del traffico e una non tracciabilità, astraendo dal concetto di comunicazione client-server diretto. I server Tor hanno la funzione di router in quanto sia per il loro numero sia per le proprietà di sicurezza che possiedono, consentono di avere una crittografia su più livelli. Il concetto di anonimato è legato anche al fatto che i servizi offerti dai server sono nascosti: vi si accede direttamente attraverso il dominio .onion.
Dato che un client Tor per uscire dal firewall necessita l’utilizzo di bridge router, ovvero nodi semi-pubblici di tipo sperimentale studiati per permettere di collegarsi alla rete Tor anche in presenza di un filtraggio efficace contro questo browser, è necessario trovare una soluzione migliore. Lo svantaggio di questo tipo di router è legato al fatto di essere disposto pubblicamente, e quindi chiunque ne può venire a conoscenza compreso il governo cinese. Infatti, attraverso degli strumenti di monitoraggio installati sugli ISP (Internet Service Provider) è possibile rilevare tutte le connessioni Tor, bloccandole nell’arco di qualche secondo.
Una soluzione per ovviare a questo problema è quella di utilizzare il protocollo obfs4, un metodo di offuscamento per i protocolli TCP che impedisce a terze parti di analizzare il contenuto del pacchetto, grazie alla crittografia che viene applicata su di esso.
Un ulteriore servizio che può essere utilizzato, è quello delle VPN o Virtual Private Network. Questo tipo di rete permette di mascherare l’indirizzo IP del client, facendo si che sia possibile superare i limiti dati dalla geolocalizzazione, in modo tale che si possa accedere a qualsiasi contenuto senza nessun limite. Altro punto a favore è dato dal fatto che i pacchetti che viaggiano all’interno di questa rete sono crittografati e quindi sono difficilmente visibili da una terza parte. In Cina è molto diffuso l’utilizzo di questa tecnologia, infatti molte realtà come banche o multinazionali la utilizzano per scambiare i dati con il resto del mondo. 
E’ preferibile utilizzare TorBrowser, in quanto le VPN mantengono un log contenente il traffico dell’utente; inoltre essendo un servizio rilasciato da dei Provider, non è detto che i proprietari lo eliminino dai loro server, minando cosi la sicurezza e confidenzialità dell’utente.
\section{Sir Tim Berners Lee:"Libertà e Anonimato"}
Negli ultimi anni anche grazie all’innovazione della domotica, si è sviluppato il concetto di Web 4.0, che ha un impatto fortissimo sulle vite di ogni individuo: basti pensare a dispostivi come GoogleHome e Alexa, i quali conoscono i nostri gusti e modellano le ricerche in base a ciò che conoscono di noi. Avere a disposizione una mole di dati cosi elevata, in se è per se è già un grande problema per la privacy, ma se fosse il governo ad effetturare un monitoraggio di questo livello; come appunto avviene in Cina. 
Sir Tim Bernes-Lee, in merito a queste operazioni di spionaggio del governo si è espresso nella seguente maniera: "Operazioni di sorveglianza senza mandato sono da considerarsi reato contro i diritti umani di base e minacciano le fondamenta di una società democratica. Invito tutti gli utenti della Rete a chiedere maggiore protezione ai termini di legge per salvaguardare la privacy delle comunicazioni personali, e il diritto di essere informati quando qualcuno richiede e archivia i propri dati." \cite{IdeaDiCensuraTBL}
Per avvicinarmi al concetto di web aperto ed indipendente espresso da Lee,  personalmente ritengo che Internet dovrebbe essere una rete dove le principali proprietà garantite siano totale anonimato e libertà  da qualsiasi forma di censura e controllo governativo.
Molteplici iniziative sono state intraprese per rendere ciò possibile: in particolare, una di queste, definita progetto Solid, è stata ideata da Tim Berners-Lee in persona. Solid è un sistema che garantisce totale privacy dei dati degli utenti in modo tale che siano questi ultimi a decidere chi vi possa accedere e in che modo. L’innovazione data da questa idea, è quella che nessun fornitore di servizi possa detenere le informazioni dell’utente, garantendo quindi che non possa avvenire nessun tipo di forma di controllo e campionamento su questi dati.
Il progetto open source è stato sviluppato in collaborazione con il MIT e la startup inrupt, della quale Berners-Lee è fondatore e CTO. Solid è una piattaforma che consente di scegliere dove conservare i dati e quali persone, gruppi o app possono accedervi. È possibile condividere i dati con chiunque e utilizzarli con più app allo stesso tempo. Dato che le applicazioni non sono legate ai dati generati, gli utenti possono evitare i “vendor lock-in” (Berners-Lee cita Dropbox) e passare da un servizio di storage all’altro senza perdere dati e connessioni social.
L’elemento principale della piattaforma è il Solid POD. Foto, commenti, contatti, eventi in calendario, dati del fitness tracker e altro sono conservati nel Solid POD personale che può essere nell’abitazione, in azienda oppure sui server di un provider. Dato che la gestione è completamente nelle mani dell’utente, i dati possono essere liberamente spostati. L’utente concede inoltre i permessi di lettura/scrittura alle app e l’accesso avviene senza nessuna sincronizzazione. \cite{SolidArchitettura}
\section{Livelli Arcobaleno in relazione alla censura}
Se pensiamo alle correlazioni con i livelli arcobaleno relativi alla cittadinanza digitale, il primo collegamento che possiamo fare è legato al livello dei servizi, molti servizi come browser e social network (occidentali) sono limitati e non accessibili in maniera legale (senza Tor o Proxy), anche se il hanno a disposizione dei prodotti locali come il browser Maxthron e il servizio di messaggistica WeChat. Pur disponendo di questi mezzi però, molti dei contenuti sono offuscati, in tal senso si può dedurre come il livello di trasparenza relativo ai contenuti e il livello di educazione relativo all'uso del Web come strumento educativo, sono da considerarsi aspetti negativi.
Considerando il livello di accesso, è molto interessante notare come l’infrastruttura di rete in Cina sia una delle più avanzate al mondo, anche grazie anche all’introduzione delle Reti 5g su gran parte del territorio \cite{5GCina}. L’introduzione di questa tecnologia è volta a incrementare il processo produttivo e migliorare il settore industriale, ma dato che molti che potrebbero sfruttare appieno sono limitati, la rete non è sfruttata a pieno.
L’ultima considerazione che si può fare è legata alla parte delle consultazioni in quanto, non esistono piattaforme su cui i cittadini possono esprimere il loro giudizio su un determinato tema oppure far sentire la loro voce per qualche problema, dato che ogni decisione è presa direttamente dal Governo.
\section{Conclusione}
Concludo citando una frase che non ha molto a che fare con le tecniche di sicurezza informatica discusse finora, ma nella sua semplicità  fa davvero capire quanto la libertà di opinione, sia online sia nella vita reale, non possa essere ingabbiata o limitata, ma anzi al contrario debba essere lasciata crescere senza impedimenti: “Non si mettono le mutande alle parole”.

